\chapter{Implémentation}

\section{Structures de données}
\subsection{Lecture des instances}

Dans un premier temps, nous avons besoin d'un utilitaire pour lire les instances
fournies. Pour ce faire, nous avons développé la classe \emph{FileReader}, qui
permet de lire toutes les informations du fichier, pour ensuite les fournir
à notre moteur de simulation.

\subsection{Modélisation des coordonnées des bâtiments}

Ensuite, il nous fallait une structure capable de manipuler une paire de 
coordonnées : c'est la classe \emph{Pair} qui s'en charge. Grâce à elle, 
nous pouvons accéder aux coordonnées d'un bâtiment et les manipuler très
facilement.

\subsection{Structure du moteur}

La classe la plus importante est la classe \emph{Engine}. Il s'agit de notre
moteur de simulation, en quelque sorte le pilier du projet.
La classe nécessite plusieurs paramètres pour fonctionner correctement, 
qui lui sont fournis par la classe \emph{FileReader} citée plus haut.
\emph{Engine} est capable de récupérer la taille du terrain et les bâtiments à 
placer depuis cette classe.

\emph{Engine} a également besoin de plusieurs autres classes pour fonctionner,
comme \emph{Field}. Le travail de cette classe est de représenter le terrain
fourni par l'instance, et de stocker une liste de bâtiments qui seront ceux
devant être placés sur ce terrain.

Un bâtiment est représenté par la classe \emph{Building}, ou une classe héritant
de cette dernière, comme \emph{CityHall}, qui est notre hôtel de ville, un bâtiment
donc, mais particulier qui doit se démarquer des autres.

\section{Affichage}

\subsection{Affichage console}

Pour afficher le résultat d'une simulation en console, il faut bien sûr un tableau
2D, qui permettra d'afficher chaque bâtiment à des coordonnées précises.
Ce tableau stockera des \texttt{String}, ce qui nous permettra de symboliser les 
bâtiments par lettre ou chiffre.

Au niveau de l'identification : 
\begin{itemize}
    \item Pour la route, on choisira la lettre R.
    \item Pour un bâtiment, ce sera le numéro correspondant dans l'instance.
    \item Pour l'hôtel de ville, on choisira la lettre H.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/consolePrint.png}
    \caption{Exemple d'affichage console}
\end{figure}

\subsection{Affichage graphique avec JavaFX}

Malgré l'efficacité de l'affichage console, nous trouvions qu'il serait plus
agréable et beaucoup plus clair d'afficher graphiquement le résultat d'une 
simulation. C'est pourquoi nous avons décidé de développer la classe
\emph{MainFX}, qui exécute également le projet normalement mais en affichant
une fenêtre graphique beaucoup plus agréable à étudier. En voici un exemple de
résultat : 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/exempleAffichage.PNG}
    \caption{Exemple d'affichage graphique}
\end{figure}

Ici, l'hôtel de ville est représenté en noir, et les bâtiments en une couleur
aléatoire parmi le rouge, le jaune ou le marron. Enfin, le fond d'écran 
a été mis en gris pour que les espaces vides ressemblent à des routes.
Les "blocs" gris sont donc les routes.

\section{Application des contraintes}

\subsection{Garantir un placement valide}

La première contrainte à appliquer est donc de pouvoir garantir un placement 
valide pour chaque bâtiment de l'instance.

Pour ce faire, plusieurs conditions sont à vérifier : 
\begin{enumerate}
    \item Le bâtiment ne doit pas dépasser du terrain : en effet, le terrain possède 
          une taille limitée, il faut donc que le bâtiment placé n'en sorte pas.
    \item Le bâtiment placé n'entre en collision avec aucun autre bâtiment déjà
          placé.
    \item Le bâtiment est connecté à l'hôtel de ville avec une route entre les deux.
\end{enumerate}

Par défaut, si aucun bâtiment n'est placé, le bâtiment sera placé en \emph{(0,0)}.
L'hôtel de ville sera donc placé dans le coin en haut à gauche si nous
n'appliquons pas d'algorithme particulier.

\subsection{Evaluation du terrain}

Ici, rien de compliqué, une simple méthode a été créée dans la classe \emph{Field},
qui retourne la somme de toutes les aires occupées par les bâtiments présents sur 
le terrain. La méthode s'appelle \emph{evaluateField()}.

\section{Algorithmes gloutons demandés}

Afin de proposer de véritables algorithmes gloutons, nous allons créer 3 nouvelles classes, qui seront directement héritées de la classe Engine.

Elles réaliseront un triage sur les bâtiments juste avant d'exécuter l'algorithme de placement, permettant ainsi de placer en priorité des bâtiments dotés de caractéristiques particulières.
Bien entendu, le triage sera réalisé en isolant l'hôtel de ville, qui doit être toujours placé en premier quel que soit l'algorithme glouton mis en place.

Ainsi, grâce à l'héritage, chaque classe exécutera l'algorithme tout comme la classe Engine mais avec un triage des bâtiments avant exécution.

Voici un bref descriptif des nouvelles classes :

\begin{itemize}
    \item \emph{MaxArea}, les bâtiments sont triés selon leurs aires (ordre décroissant), le bâtiment d'aire maximale sera donc placé en priorité ;
    \item \emph{MaxSpace}, les bâtiments sont triés selon leurs encombrements (ordre décroissant), le bâtiment d'encombrement maximal sera donc placé en priorité ;
    \item \emph{Randomizer}, Aucun triage particulier mais tous les bâtiments sont justes mélangés, placés à des endroits différents dans la liste avant placement.
\end{itemize}

Pour utiliser l'un de ces algorithmes, il suffira de créer une instance du type souhaité, tout simplement.

Précision importante, ces algorithmes ne remplacent pas Engine, ce dernier est toujours utilisé.
Par conséquent, il reste possible d'utiliser l'algorithme naïf par défaut, simplement en utilisant une instance d'Engine.

\section{Algorithmes personnels}

Nous avons ensuite décidé d'ajouter de nouveaux algorithmes gloutons.
Nous avons donc commencé par créer deux nouvelles classes, fonctionnant exactement comme les classes décrites précédemment : 

\begin{itemize}
    \item \emph{MinArea}, les bâtiments sont triés selon leurs aires (ordre croissant) ;
    \item \emph{MinSpace}, les bâtiments sont triés selon leurs encombrements (ordre croissant).
\end{itemize}

En supplément, une nouvelle classe a ensuite été ajoutée : \emph{PlacementConfiguration},
Cette classe est très importante, elle permet de personnaliser chacun de nos algorithmes.

Comme son nom l'indique, \emph{PlacementConfiguration} va nous permettre de configurer nos règles de placements de bâtiments.

Grâce à cette classe, Il est possible de personnaliser deux caractéristiques de placements différentes, décrites en trois paramètres (à définir lors de l'instanciation) :
\begin{itemize}
    \item \emph{Le placement de l'hôtel de ville}, défini par un mot clé de type String :
    \begin{itemize}
        \item \emph{"middle"} : L'hôtel de ville est placé au centre du terrain ;
        \item \emph{"random"} : L'hôtel de ville est placé de manière aléatoire dans le terrain ;
        \item Tout autre mot clé sera interprété comme \emph{"default"} : L'hôtel de ville sera placé sur la coordonnée (0;0) du terrain (coin supérieur gauche) ;
    \end{itemize}
    \item \emph{Le type de triage des placements valides}, défini par un mot clé de type String également :
    \begin{itemize}
        \item \emph{"distance"} : Le placement choisi sera toujours : soit le placement valide le plus éloigné de l'hôtel de ville, soit le plus proche (ce choix se fait via le dernier paramètre) ;
        \item \emph{"random"} : La liste des placements valides est mélangée aléatoirement ;
        \item Tout autre mot clé sera interprété comme \emph{"default"} : La liste n'est pas mélangée ;
    \end{itemize}
    \item \emph{L'ordre de triage des placements valides}, défini par un entier :
    \begin{itemize}
        \item Si ce paramètre vaut 1, le triage défini précédemment sera décroissant ;
        \item Si ce paramètre vaut -1, le triage défini précédemment sera croissant ;
        \item Tout autre valeur sera interprétée comme un 0, il n'y aura donc aucun triage.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Grâce à toute cette structure, il est possible de personnaliser chacun de nos algorithmes en fournissant en paramètre une instance de cette nouvelle classe.
Les règles de placements prises en charges seront donc gérés, non plus par \emph{Engine}, mais par \emph{PlacementConfiguration}.

La personnalisation des règles de placements est plutôt limitée (trois paramètres, avec des mots-clés acceptés peu nombreux).
Néanmoins, grâce à cela, nous pouvons créer respectivement 12 variantes de configurations.

Ainsi, Nous avons 6 algorithmes différents et il est possible d'utiliser nos 12 configurations de placement sur chacun d'eux.
En d'autres termes, il est possible d'utiliser 6 × 12 = \texttt{72 variantes différentes}.

Nous avons mis en place des simulations grâce à une classe nommée \emph{Simulation}.
Elle va exécuter les 72 variantes d'algorithmes sur chaque instance donnée (plusieurs fois si elles sont basées sur de l'aléatoire).

En résultat, cette classe va renseigner dans des fichiers (un fichier par instance plus exactement) le score de chaque variante, nous permettant ainsi d'isoler le meilleur algorithme possible.